\subsection{Identische Teilchen: Anwendungen}

\paragraph*{N identische, nicht wechselwirkende Teilchen}
Fermionen(also auch Elektronen): 
\begin{itemize}
\item Für N-Teilchen mit P-Permutationen allgemein: 
\begin{align}
\phi _a (1,...,N)&=\dfrac{1}{\sqrt{N!}}\sum \limits _P(-1)^P P\{\phi _{\alpha _1}(1)\cdot ...\cdot \phi _{\alpha _N}(N)\}\\
&= \dfrac{1}{\sqrt{N!}} \begin{vmatrix}
\phi _{\alpha _1}(1) &\dots  &\phi _{\alpha _1}(N)\\
\vdots & \ddots & \vdots\\
\phi _{\alpha _N}(1) & \dots & \phi _{\alpha _N}(N)
\end{vmatrix}
\end{align} \textbf{Slater-Determinante}
\item Asymmetrische Zustände: Für N=2 Teilchen $\Phi _a(1,2)=\frac{1}{\sqrt{2}}(\phi_{\alpha _1}(1)\cdot \phi_{\alpha _2}(2) \textcolor{red}{-} \phi_{\alpha _2}(1)\cdot \phi_{\alpha _1}(2))$
\item An der Slater-Determinante zeigt man das Pauli-Verbot (Zwei Fermionen können sich nicht im gleichen Zustand befinden), indem man erkennt, dass zwei Spalten der Determinante gleich aussehen und daher die Determinante =0 wird, wenn zwei Teilchen identisch wären $\rightarrow\phi _a (...,i,i,...)=0$(siehe 150703.pdf Folie 45).
\end{itemize}
Bosnonen:
\begin{itemize}
\item Das Pauli-Verbot greift hier nicht, da für N Teilchen mit P-Permutationen
\begin{align*}
\phi _a (1,...,N)=\dfrac{N_1!N_2!...}{\sqrt{N!}}\sum \limits _P(-1)^P P\{\phi _{\alpha _1}(1)\cdot ...\cdot \phi _{\alpha _N}(N)\}
\end{align*} 
mit $N_1$-Vielfachheit von $\alpha _1$ etc. die Summe nur über Permutationen läuft, welche zu ungeraden Termen führen.
\item Symmetrische Zustände: Für N=2 Teilchen$\Phi _a(1,2)=\frac{1}{\sqrt{2}}(\phi_{\alpha _1}(1)\cdot \phi_{\alpha _2}(2) \textcolor{red}{+} \phi_{\alpha _2}(1)\cdot \phi_{\alpha _1}(2))$
\end{itemize}

\paragraph*{Das freie Elektronengas in 3D}

\FloatBarrier
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.75]{content/Bilder/freies_e_gas_in_3D_1.jpg}
\end{figure}
\FloatBarrier

Betrachtung eines würfelförmigen Kristalls der Kantenlänge L als 3D-Potentialtopf:
\begin{align}
\op{H}\phi _{\vec k}(\vec r)=E(\vec k)\phi _{\vec k}(\vec r)~~
\Rightarrow \phi _{\vec k}(\vec r)=A\sin (k_xx)\cdot \sin (k_yy)\cdot \sin (k_zz)\\
k_i=\dfrac{n_i \pi}{L},\, n_i=0,\pm 1,\pm 2,... ,~~~
E(\vec k)=\dfrac{\hbar ^2\vec{k} ^2}{2m_e}=\dfrac{\pi ^2 \hbar ^2}{2m_eL^2}(n _x ^2+ n _y ^2+n _z ^2)
\end{align}

\FloatBarrier
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{content/Bilder/Elektronenparabel1.jpg}\label{Elektronenparabel1}
\caption{\glqq Freie Elektronenparabel\grqq: quasi-kontinuirliche Zustände}
\end{figure}
\FloatBarrier

Jetzt sollen N Elektronen auf die Zustände verteilt werden. $\Rightarrow$ Auffüllen bis zur Fermi-Energie $E_F=\dfrac{\hbar ^2\vec{k}_F ^2}{2m_e}$
\FloatBarrier
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.75]{content/Bilder/Elektronenparabel2.jpg}\label{Elektronenparabel2}
\caption{Elektronenparabel aufgefüllt bis zur Fermi-Energie}
\end{figure}
\FloatBarrier

Die Fläche/das Volumen pro Punkt im $k$-Raum ist
\begin{align}
\text{2D:}~\dfrac{F_k}{N}=\left( \dfrac{2\pi}{L}\right)^2,~~\text{3D:}~\dfrac{F_k}{N}=\left( \dfrac{2\pi}{L}\right)^3,~~\text{d-Dim:}~\dfrac{F_k}{N}=\left( \dfrac{2\pi}{L}\right)^d
\end{align} 

\FloatBarrier
\begin{figure}[h!]
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.7]{content/Bilder/Fermikugel.jpg}
		\label{Fermikugel}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{content/Bilder/Fermikugel-im-k-Raum.jpg}
	\label{Fermikugel-im-k-Raum}
	\end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier
\begin{align}
N=\underbrace{2}_{\text{Spin-Zustände}}\cdot \underbrace{\dfrac{4\pi k_F ^3/3}{(2\pi /L)^3}}_{\text{Zahl der Zustände im }k\text{-Raum}} = \dfrac{Vk_F ^3}{3\pi ^2}
\end{align}
\begin{align}
\text{Elektronendichte: }n=N/V=N/L^3~,~~k_F=(3\pi ^2 n)^{1/3}~,~~  E_F=\dfrac{\hbar ^2}{2m_e}(3\pi ^2 n)^{2/3}\\
\text{Geschwindigkeit der Elektronen auf der Fermifläche: }v_F=\dfrac{\hbar k_F}{m_e}=\dfrac{\hbar}{m_e}(3\pi ^2 n)^{1/3}
\end{align}

$\Rightarrow$ Alle Größen hängen nur von der Elektronendichte n ab! Es gilt $n=N_A\cdot \dfrac{Z\rho _m}{A}$ in der Einheit Elektronen pro $cm ^3$. Dabei ist $N_A$ die Avogadro-Konstante, $\rho _m$-Massendichte, Z-Zahl der freien Elektronen pro Atom, A-Atommasse.\newline
Volumen pro (freiem) Elektron: $\dfrac{V}{N}=\dfrac{1}{n}=\dfrac{4\pi r_s ^3}{3} ~~\Rightarrow ~r_s=\left(\dfrac{3}{4\pi n}\right) ^{1/3}=\left(\dfrac{3A}{4\pi N_A Z\rho _m}\right)^{1/3}$

\paragraph*{Statistik mit ununterscheidbaren Teilchen: spezifische Wärme des freien Elektronengases}
\subparagraph*{\underline{Versuch} Die spezifische Wärme des freien Elektronengases}
Befund: Bei tiefen Temperaturen hat die spezifische Wärme von Metallen eine lineare Abhängigkeit von der Umgebungstemperatur
\begin{align*}
C=\dfrac{dU}{Dt}=\textcolor{red}{\gamma T}+AT^3
\end{align*} 
\underline{Freies Elektronengas bei T=0}\newline
Aus $E_F$ folgt: $N=\dfrac{V}{3\pi ^2}\left( \dfrac{2m_eE}{\hbar ^2}\right) ^{3/2}$ Die Zustandsdichte (Zustände pro E-Intervall) ist: 
\begin{align}
D(E)=\dfrac{dN}{dE} =\dfrac{V}{2\pi ^2}\left( \dfrac{2m_e}{\hbar ^2} \right) ^{3/2}E^{1/2} ~\Rightarrow ~D(E)\propto E^{1/2} 
\end{align}

\FloatBarrier
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{content/Bilder/Zustandsdichte1.jpg}\label{Zustandsdichte1}
\caption{Elektronenparabel aufgefüllt bis zur Fermi-Energie}
\end{figure}
\FloatBarrier

\underline{Freies Elektronengas für T>0}
$\Rightarrow$ Fermi-Dirac-Verteilung 
\begin{align}
P(E)=\dfrac{1}{\exp \{(E-E_F)/k_BT\}+1}
\end{align}


\FloatBarrier
\begin{figure}[h!]
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.7]{content/Bilder/Fermi-Dirac-T=0.jpg}
		\label{Fermi-Dirac-T=0}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{content/Bilder/Fermi-Dirac-T-groesser-0.jpg}
	\label{Fermi-Dirac-T-groesser-0}
	\end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier

\FloatBarrier
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.75]{content/Bilder/Fermi-Dirac-versch-T.jpg}\label{Fermi-Dirac-versch-T}
\caption{Verteilung bei einer Fermi-Temperatur des $e^-$-Gases von $\frac{E_F}{k_B}=50000$\,K}
\end{figure}
\FloatBarrier

$\Rightarrow$ Zustandsdichte des freien Elektronengases für T>0:
\begin{align}
D(E)=\underbrace{D_0(E)}_{\substack{\text{Zustandsdichte bei }\\T=0}}\cdot \underbrace{P(E)}_{\substack{\text{Fermi-Dirac Verteilung bei }\\T\neq 0}}
\end{align}

\FloatBarrier
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.75]{content/Bilder/Zustandsdichte-T-groesser-0.jpg}\label{Zustandsdichte-T-groesser-0}
\caption{Verteilung bei einer Fermi-Temperatur des $e^-$-Gases von $\frac{E_F}{k_B}=50000$\,K}
\end{figure}
\FloatBarrier
\begin{align}
\Rightarrow U=\underbrace{N\dfrac{T}{T_F}}_{\substack{\text{Bruchteil der Elektronen,}\\\text{die thermisch angeregt werden können}}}\cdot\underbrace{k_BT}_{\text{mittlere Anregungsenergie}}\propto \textcolor{red}{T^2}\Rightarrow C=\dfrac{\partial U}{\partial T}\propto \textcolor{red}{T}
\end{align}
$\Rightarrow$ Die spezifische Wärme ist eine \textcolor{red}{lineare} Funktion der Temperatur!

Verteilungsfunktionen für Fermionen und  Bosonen:\newline
\begin{align}
\dfrac{1}{f(E)}=\exp\{\alpha + E/k_BT\}\color{red}{+\delta}
\end{align}
Fermionen (Fermi-Dirac-Verteilung): \textcolor{red}{$\delta =+1$}\newline  
Klassisch (Boltzmann): \textcolor{red}{$\delta =0$}\newline
Bosonen (Bose-Einstein): \textcolor{red}{$\delta =-1$}\newline 
Die Bose-Einstein-Statistik taucht z.B. bei Gitterschwingungen auf $\rightarrow$ Phononen (Festkörper-Vorlesung)